[轉貼/學術探討] 型別推論 (一) Type Inference (I)

本篇是學術探討系列的第一篇，與先前不同的是內容上會以純粹學術角度集中探討一些題目，打響頭炮的將會是關於型別推論(Type inference)。歡迎大家留言建議一些題目。

靜態型別 vs 動態型別

在Programming 的世界，自古以來已有兩大陣營：靜態型別(Static Typing) 及 動態型別( Dynamic Typing)，以下將會簡稱為Static 及Dynamic。Static 的歷史較久，由 Fortran 至 Cobol 、C 至 C＋＋ 、 C＃ 至 Java ，都是Static 陣營的中流柢柱。Dynamic 陣營在八九十年代開始變得受歡迎，亦由於簡單易學成為初學者的最愛，最受歡迎的 Javascript 、Python 、PHP 皆是Dynamic 陣營的代表 。

圖片來源：

如何分辨Static 跟 Dynamic 陣營呢？ 其實Static 跟Dynamic 所描術的是變數的type。

靜態型別

例如以下一段code，可見變數name以及names都分別定義為 String 及 List<String>，好處是Editor/IDE 能夠顯示所屬類別的method 和property。但明顯表達得相當累贅，由其是第二行，List<String> 跟 ArrayList<String> 各出現一次，相當囉囉嗦嗦。
而之後亦不能夠將變數改為其他type，因此是變數的 type是Static 的。

Java Code 例子

動態型別

同樣的feature ，在Python 實現就簡單得多，以以下一段code，可以看見只需寫下variable的名字，表達得亦相當自然。問題是其實未到運行一刻，亦不會知道type上是否正確。names 是否有一個叫 append 的 method 此類問題在實際運行前一概不知。
而亦可以隨便將變數改為其他type，因此變數的type是Dynamic 的。

Python Code 例子

正是兩者各有優劣，因此往往圍繞這個問題的討論都會非常熱烈，而兩個陣營各有支持者：
Static 陣營支持者覺得Dynamic 陣營的Code普遍欠缺結構，亦欠缺應有的Validation。

Dynamic 陣營支持者覺得Static 陣營多此一舉，Code size 亦因而較大。

型別推論出場

型別推論(Inferred types) 其實是正好在Static typing 跟 Dynamic Typing 中間，既有Static Typing 的 type checking。 亦有 Dynamic Typing 的靈活性。

以以下一段Code 為例，可以看見除了多出來的 let 及 type definition string[]之外，其實與 Dynamic Typing 相差無幾。

Typescript Code 例子

型別推論運用的一個相當有效率的算法，名為 Hindley-Milner Type System 。此算法能有效從expression的數值推論variable的type。例如上面 let myName ＝ "John Doe"，H＆M Type system就足以推論 myName 必然是 string。

正因如此，新興的程式語言包括 Go 、Kotlin、Swift等都將Type inference 加為一個重要功能。

本篇已約略介紹型別推論的由來與背景，如大家有興趣瞭解，請踴躍留言！

原文：

推

咁唔係應該都算係 static typing 咩 ?
只係打少 D, 同識得跟個 source type

巴打好耐無見👋👋
你D post 好高質
Strong post LM

嚴格尼講都係Static Typing，但係一講Static Typing家諗起Java C＋＋既痛苦
Dynamic Typing既賣點都係打少D，又唔識跟個source type

type inference 可以應用響statically同dynamically typed language。

statically typed language例如如C++同Haskell，type inference可以令program變得簡潔。dynamically typed language例如scheme或python一樣可以應用type inference，不過多係tooling方面，例如加強error checking或令compiler可以生產出較高效能嘅code（可以減少runtime type checking）。

舉例：

以為講type theory

呢排興gradual typing

btw，haskell依家應該用緊bidirectional type inference

java已經有local type inference
c++嘅auto都越嚟越勁

都關事嘅

挑，成個program最冗餘就係亂9咁寫/用function，亂pass一大堆parameters
而家香港愈黎愈少人識oop，個個function嘅parameter長到嘔，我見到都唔知pass咩撚野入去
type呢啲最佳化嘅小恩小惠對比寫program嘅思考諗法，實在微不足道
今日你寫嘅program有幾多redundancy呀？

好冷清

type inference 最大嘅作用其實係type checking...
至於你話 type呢啲野比起思考諗法係微不足道，我就唔明，一個係programming language provide嘅functionality，一個係人對自己嘅要求，可以點比

programming language係唔會幫個project減少redundancy
人嘅思考方法係會幫個project減少redundancy
點解無得比？
我就唔明點解篇文陳述用static type係redundant？有咩居心？

人嘅思考方法當然會減少redundancy
但係programming language唔會減少redundancy？最簡單function、object、gc、generic呢啲，無咗不如返去打punch card
個問題係比嚟有咩意思，programming language一路演化加入更多嘅feature幫programmer做abstraction，但係呢樣野同 人要努力train好思考方式有咩衝突？
篇文有咩居心唔知，但係首先type inference一般嚟講都係statically done。其次以c++為例，喺做TMP嘅時候，有時係impossible to write down the type，只有compiler爆開template嗰陣先會知填咩type，呢個時侯除咗用auto、decltype呢類野之外係無好辦法的

我指嘅redundancy係指成個project嘅思想redundancy，唔係technical層面嘅redundancy
programming language演化 vs 人要演化，人唔係更重要嗎？programming language本來就係人發明嘅

最唔明就係點解你要 “vs”
why not both，我無講過人唔重要

focus番啱嘅方向姐
我都係學篇文用下vs姐，hybird solution我都有諗法呀
土地住宅只租不賣，共產
交通中央管理，共產
娛樂飲食消費，資本
我都唔明點解一定要定死係資本/共產社會
cloud商業化
gaming平民化
我都唔明點解一定要全面中央集權中央電腦化呀
why not both？

你噏乜鳩

全世界得一個地球，土地得咁少，點解可以一個人own一個單位，一塊地？點解土地唔可以只係租而唔賣？
香港交通問題嚴重，想像下政府管晒所有交通，鋪晒自動車有中央系統管理，無晒私家車，你返工返屋企唔使怕塞車，車程縮減咗7成，可以幫呢個社會提升幾多生產力？
cloud的確可以靠強大嘅server群解決，但係現實你要解決到頻寬問題，例如將來人人有部generic phone可以駁上cloud玩晒iphone, android嘅app，但係搭地鐵斷線點算？無得玩？去到外國網絡環境惡劣又點算？點解gaming一定要cloud？當然大撚把cloud狗想係你銀包搶錢，有錢就"幫你解決問題"，dependency最好係晒cloud狗身上，咁窮撚就連最基本嘅自尊都無埋，要睇套a片打下飛機都要online比錢斷秒計
你唔明我咪慢慢詳解到你明為止囉

明白了
大神

我覺得現今 programming 最重要係 data modeling
最怕係啲人亂咁 call stored procedure
好少人會寫清楚 stored procedure 出咩 result
唔禁入個 stored procedure 鬼知佢出咩 result set

潑下冷水
Type inference係大project唔太解決到可讀性問題
望住個auto 你未必即刻load到係咩type黎
當然 勁既IDE可以show到hints比你
但係若果你有比較複雜既include同ifdef 咁渣啲既IDE可能已經傻左
再黎就係 如果你用啲複雜啲既build tool 例如你自己寫左堆make file
咁無論個IDE幾勁 都唔會知你係個make file搞咩

當然 呢個其實唔係單單type inference既問題
但係我想講既係 如果唔係好仔細一開波已經諗好啲野點配合 咁auto未必係好事
而現實既project變化太多 所以可以話副作用暫時無可避免

c++用得auto通常都係同template搏鬥緊